英國前刑事檢控專員：若法庭據公眾感受判決 會出現暴民統治

2014年東北案及重奪公民廣場案共16名被告，被律政司申請覆核刑期，上訴庭改判各人即時監禁6-13個月。英國前刑事檢控專員Ken Macdonald今日於《明報》撰文，他指出無論是在英國還是香港，檢控機關都有權就他認為過度寬鬆的刑期提出上訴，整個過程公開公正，嚴格依循法律進行。他質疑，現時有人認為香港法庭的判決打擊民主，「這不過是一群自稱擁護法治的人，因應某宗判決的政治需要，而調整他們對法治的理解。」他認為，有人只在判決合心意的時候才支持法治，行為非常危險，應盡量避免。

Macdonald指，法官有時會作出不受歡迎的決定，但法官判決時必會無視輿論。他認為，如果法官判案時需要考慮公眾的感受，便會出現暴民統治(mob rule)，法治將蕩然無存。

他認為，若有人不同意法官的裁決，他們絕對有言論自由表達自己，但若意見變成攻擊「合法及舉世認同」的法律程序，例如檢控官提上訴的權利，或法官的個人誠信，受攻擊的便不單是有關法律程序或法官，而是法治本身。

Macdonald相信，若有人闖進英國國會旁的保安範圍，造成破壞及令保安人員受傷，亦很可能被英國法庭判監。他表示，即使被告出於某些原因，被判以非監禁式刑罰，而英國檢察總長就判刑提出上訴，英國上訴庭亦完全有可能推翻原本判刑，判被告入獄。

法治不能「呼之則來、揮之則去」 尊重合法性是法治基礎

Macdonald認為，法治不是一席「流動的饗宴」（a movable feast），不能任人「呼之則來、揮之則去」。Macdonald指，法治結合它民主、人權及合法性三個元素。他指出，法治制度之所以獲得能尊崇，正是因為一個法治政府能有效避開暴政及促進人類幸福。他認為，儘管有時候會較難接受，但對法治的尊重，必須建基於對合法性的尊重。

Ken Macdonald曾於2003至2008年出任英格蘭及威爾斯刑事檢控專員，2010年曾獲本港律政司委託檢討刑事檢控科運作，就該科的組織架構、工作分配、培訓及法律人員職務等提出改革建議，現出任英國牛津大學瓦德漢學院（Wadham College)院長。

人大釋法就當睇唔到

獨裁呢？

又9up

選擇性覆核刑期

HKVDC_2017唔敢入黎吹奏英國法律界拿？

法治不能「呼之則來、揮之則去」

啱呀！中共而家嘛係咁囉，有著數時講法治，無著數時耍無賴

We do chicken right.

贏咗就依循法律
輸咗就人大釋法

唔係要法庭據公眾感受判決

係據理智判決

依家法庭係據支那人大感受判決

出現既係暴政統治

我何時吹奏英國法律界？

我從來都係話香港法律界係100%垃圾

高質回復

做得5年即刑事檢控專員..........

法庭唔會理公眾感受，不過連公平公義都唔考慮，只識用重典判刑，不如改行北上做大陸狗官。

做得5年既刑事檢控專員..........

法治膠真係離地on9到仆街

講咁多野仲唔明呢D所謂絕對中立

只適用於民主政制社會

好心醒下睇清楚個世界，唔識睇都睇清楚下香港啦

成日屌人選Trump出黎

又唔諗下呢D所謂精英搞到呢幾年個社會幾個廢

個作者真係斷章取義既極點

完全唔考慮香港既形勢，選擇性上訴，等等程況

無限放大有權就刑期上訴既一點

要法律，不要公義
咁要法官做咩？
搵AI判啦

返咗英國就咪出聲啦

法治結合它民主、人權及合法性三個元素

佢都識講要結合其他元素
香港有咩?
使乜長篇大論講法治

仲有選擇性檢控

Trump當選都無得癲，寫twitter外，所有野都被制度睇實，系統之間互相制衡

香港特首小圈子選舉已經咁撚串，
立法會有功能組別，權貴先贏一半，地區飯民無能又輸
司法有大陸釋法，法官唔幫公義出聲，只係求合唔合法
一早三權分立同制衡已經收左皮，唔洗同香港人負責

政府搞鳩我，就無人告政府
我搞政府，就用法治搞番我

本身遊戲既rules就唔公平，你expect我要乖乖地跟？

2010年曾獲本港律政司委託檢討刑事檢控科運作

完啦好嗎